<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>实事求是</title>
  
  
  <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/"/>
  <updated>2025-12-04T09:47:26.344Z</updated>
  <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/</id>
  
  <author>
    <name>Bethu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>于朦胧之死</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/yumenglong/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/yumenglong/</id>
    <published>2025-12-04T09:38:56.000Z</published>
    <updated>2025-12-04T09:47:26.344Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2025年9月11日，中国大陆男艺人于朦胧在北京市朝阳区的一栋住宅大楼坠落身亡，终年37岁，<br>于朦胧工作室同日傍晚证实死讯。事件引发广泛关注，其死因受到大量质疑，网上出现各种难以查核的传言。<br>于朦胧家属以及北京警方分别于9月16日及21日宣告于朦胧是“酒后意外坠亡”，但详细案情至今尚未公布。<br>同时，中国多个社交平台限制相关讨论，警方亦宣布查处多名“造谣者”，但舆论风波未有平息，<br>演变为针对中国内地演艺圈“潜规则”及言论审查的公共争议。</p><h1 id="事发"><a href="#事发" class="headerlink" title="事发"></a>事发</h1><h2 id="死讯传出"><a href="#死讯传出" class="headerlink" title="死讯传出"></a>死讯传出</h2><p>2025年9月11日上午11时许，网络自媒体“名侦探小宴”在新浪微博发布帖子，引述知情人士称，于朦胧当天凌晨在北京坠亡。但这篇帖子同日（11日）下午便被删除。帖子全文如下：</p><blockquote><p>今天小宴收到消息，《三生三世十里桃花》《太子妃升职记》主演于朦胧今天在北京坠楼身亡。知情人对小宴透露，于朦胧9月10日和五六个好友在朋友家吃饭，9月11日凌晨2点多于朦胧回卧室睡觉并把门反锁了，凌晨6点左右朋友散场没看到他，走到楼下发现了尸体，有个遛狗的邻居看到并报警，据悉他兜里还装着朋友的两个劳力士手表，纱窗被于朦胧扣开了，目前警方已排除刑事案件，具体原因还在调查中。</p></blockquote><p>坠楼消息的初始来源极难确认。据南方报业旗下“南方+”报道，于朦胧的死讯最早是由“名侦探小宴”披露。但有多家媒体报道，在“名侦探小宴”爆料前，已有IP属地归属北京的网民发文指“YML跳楼自S了”（原文如此）。</p><p>当天，相关消息迅速登上新浪微博热搜榜，一度登上榜首。有网民透露，于朦胧坠楼地点是北京朝阳区的阳光上东小区（详见背景一章）。</p><p>同日中午，极目新闻根据网传事发地点，联系该小区的物业管理处，对方未听清记者的询问便连连声称“不清楚”。该报道指，事发小区所属的社区的工作人员亦表示不清楚此事，建议联系警方。</p><p>极目新闻及《潇湘晨报》同日中午相继联系事发小区所属的将台派出所，对方均回应称无法答复此事的情况，其中《潇湘晨报》被派出所告知“不用问了，等着看新闻吧”；派出所建议记者联系公安局负责新闻或宣传的部门，但两家媒体都未能拨通该部门的联系方式。</p><p>红星新闻同日下午2时许报道指，该报从“北京一小区”物业管理人员获悉，该小区18号楼当天早上有人坠楼。该报道称，有网友向该报记者爆料称，于朦胧生前居住在上述小区，但未知是否坠楼者。报道也指出，将台派出所表示，无法对外告知具体情况，“以后续官方通报为准”。</p><p>于朦胧的经纪公司“天娱传媒”回应《扬子晚报》采访时称，与于朦胧的合约已经到期多年，公司方面不了解于朦胧的近况。</p><h2 id="媒体勘察"><a href="#媒体勘察" class="headerlink" title="媒体勘察"></a>媒体勘察</h2><p>极目新闻记者在事发当日（11日）下午前往事发小区实地采访，发现事发住宅楼的5楼有一扇窗户的窗纱破损，窗帘已被拉上。有小区清洁工向该报记者表示，曾在当日早上6时许看到18号楼一单元有人躺在地上，有警员在场处置，“当时已经被盖上了，7点多救护车过来带走了”；一名外卖员也向该报记者表示曾在早上6时许看到18号楼有人坠楼。该报道亦引述现场两名自称于朦胧粉丝的人指出，有人在现场附近献花，但花束不久即被移走。</p><p>《扬子晚报》记者也在事发当日下午前往坠楼现场，围观人群中一名老太太受访表示，她的朋友当日早上6时许带狗散步时，因狗嗅到血腥味而发现有人坠楼。她引述友人称，当时死者倒卧地上，口鼻出血，身旁留有一大滩血迹。她并指出，随后有人下楼并用衣物覆盖死者的脸，并自称是死者友人；后来保安队长拨打救护电话，现场随即被警方封锁，至上午9时许才解封。报道同时指出，现场血迹在下午已被清理，可以看到涉事房间的纱窗有破损。</p><p>此外，《扬子晚报》记者上楼查证时发现，涉事住宅楼的玻璃窗可轻易打开，外层纱窗则很难打开，但记者感到纱窗质料并不牢固，若有人不慎靠上，纱布可能撕裂。报道称，难以判断破损究竟是因意外还是人为所致。</p><h2 id="证实死讯"><a href="#证实死讯" class="headerlink" title="证实死讯"></a>证实死讯</h2><p>事发当日（9月11日）下午6时许，于朦胧工作室在微博发表讣告，确认于朦胧于当日坠楼身亡，并表示警方已排除刑事可能。声明中写道：</p><blockquote><p>“我们怀着无比沉痛的心情告知大家，我们深爱的朦胧，于2025年9月11日坠楼身故。经警方工作，已排除刑事嫌疑。愿逝者安息，愿生者坚强。”</p></blockquote><p>原定于9月12日晚在中央电视台综合频道播出的节目《宗师列传·大宋词人传－1柳永》，因于朦胧在其中饰演柳永的中青年时期角色，事后已临时更换为《我们的河山》</p><h1 id="悼念"><a href="#悼念" class="headerlink" title="悼念"></a>悼念</h1><p>于朦胧的死讯在华人演艺圈及网络社群引发震动，多名圈内好友与合作对象先后在社交平台发文悼念。于朦胧的好友、男歌手华晨宇事发次日（12日）在微博发出黑色蜡烛符号，21日登上佛山音乐节舞台演出时，舞台设计中出现“白色坠落人形”画面，均被指是悼念挚友。曾一同拍摄电视剧《三生三世十里桃花》的女艺人杨幂和迪丽热巴均发文悼念。与他合作过的演员高泰宇亦公开追思，而同为2013年《快乐男声》参赛者的宁桓宇与张阳阳也表达了哀痛之情。于朦胧的好友、中国大陆女编剧兼制片人汪俞岑发文悼念时称于朦胧是“精神支柱”，并公开于朦胧与她的对话截图，称她在2019年及2023曾两度企图自杀，皆被于朦胧劝止。王锵、印小天、张云龙、赵樱子、宋妍霏及艾福杰尼等艺人亦透过社交媒体表示震惊与不舍。</p><p>9月29日，于朦胧的启蒙教师孙德荣在新北市新庄区的地藏王菩萨庙举行“为于朦胧超渡法会暨追查真相说明会”，他称该庙以替人申冤闻名。10月17日，孙德荣在新北市为于朦胧举行安灵收魂法会，以“天会亮的！”为主题，大批民众前往悼念。孙德荣表示，法会结束后将不再发表相关文章，让于朦胧“安静地走完最后一程”。</p><h1 id="舆论风波"><a href="#舆论风波" class="headerlink" title="舆论风波"></a>舆论风波</h1><h2 id="网络传言"><a href="#网络传言" class="headerlink" title="网络传言"></a>网络传言</h2><p>自于朦胧死讯传出后，中国社交平台上已出现各种质疑声音，而在于朦胧工作室证实死讯后，该讣告帖子收到超过39万则评论，当中不仅表达了惋惜，亦要求查明真相。</p><p>据中央社和BBC中文网总结，网民的质疑围绕于朦胧死因是否“意外坠楼”，主要流传的说法是，于朦胧因对抗中国大陆演艺圈的“潜规则”而遭到“虐杀”，并涉及权贵参与迫害等。但相关阴谋论均无法通过民间调查核实。</p><p>据《外交政策》和中央社报道，部分传言指控中国官员通过娱乐圈洗黑钱，并流传于朦胧死前持有涉及演艺圈黑幕的“红色USB”、在坠楼前曾遭虐待等。多家媒体引述中国作家鲁班的微博帖子，他罗列出诸多疑点，认为种种迹象表明事件属“他杀”。BBC中文网报道，中国民众持续进行“网络判案”，针对于朦胧最初死讯中提到的坠楼前夜的聚餐，网民尝试推论出可能涉及哪些参与者、是否涉及权贵等等，但其真实性无法查证。</p><p>于朦胧在2016年拍摄电视剧《轩辕剑之汉之云》期间吊威亚失控坠落而留下阴影，他亦曾承认自己恐高、“在东方明珠上都不敢动”等；有网民因此质疑于朦胧不敢跳楼自杀。中国大陆女编剧汪俞岑在微博发帖子悼念时，也提到“你恐高，又那么怕疼不是吗？”</p><p>据多家媒体报道，网络曾流传多张手机截图，声称是于朦胧的尸检报告，但其内容有重复和矛盾之处，被质疑是虚假信息</p><h2 id="圈内质疑"><a href="#圈内质疑" class="headerlink" title="圈内质疑"></a>圈内质疑</h2><p>于朦胧的启蒙老师孙德荣9月12日发文悼念，认为要厘清于朦胧生前的遭遇，铲除娱乐圈的潜规则，并号召粉丝与业界团结追索真相，让于朦胧“走得有尊严”。</p><p>香港演员陈晓东9月13日在小红书发文，质疑为何在场人士至今未有人公开发声，并批评这种沉默近乎冷漠，呼吁警方进行公正调查，然而该帖子次日已消失。半个月后，网络流传陈晓东再度发帖子声援于朦胧，但陈晓东本人随后澄清是假信息。</p><p>台湾歌手甄妮在社交平台发八字帖子：“荒谬世代，自取灭亡”，并在留言区提到于朦胧，感叹演艺圈现实宛如《鱿鱼游戏》一样黑暗。另一位曾和于朦胧合作过的演员李亭哲则于9月16日晚间的直播中严厉抨击“在场友人”不敢发声，并认为“越是隐瞒，反而越让人怀疑”。电影制作人“向太”陈岚在直播时，面对网民留言要求发声，则仅以“这个讲不了”回应</p><h2 id="家属与警方回应"><a href="#家属与警方回应" class="headerlink" title="家属与警方回应"></a>家属与警方回应</h2><p>事发五天后，即9月16日晚间，于朦胧工作室在微博发表署名为“朦胧母亲”的声明，称于朦胧死因是“饮酒意外坠楼”。该声明称，警方已将调查情况告知家属，后事亦已处理完毕，并呼吁外界停止揣测，希望能早日恢复平静生活.</p><blockquote><p>各位关心于朦胧的朋友:</p><p>我是于朦胧的母亲。近日，我经历了巨大的悲痛，爱子于朦胧因饮酒意外坠楼，永远离开了我们。这一突如&gt; 其来的变故，让我们陷入了深深的哀伤之中。公安已将调查情况向我进行了通报，后事已处理完。我希望大&gt; 家理性看待这一意外事件，不再进行猜测。我也希望早日回归平静的生活，怀着对朦胧的思念，努力过好每&gt; 一天。相信这也是朦胧的心愿。</p><p>最后，希望朦胧在天堂平安。再次感谢所有关心、帮助过我们的人。</p><p>——朦胧母亲 泣告<br>2025年9月16日</p></blockquote><p>事发十天后，9月21日晚，北京市公安局朝阳分局发布警情通报，将此案列入“净网2025”专项行动的一环。通报称，一名37岁于姓男子“酒后意外坠楼身亡”，多人在网上编造散播虚假信息和影像，公安机关已立案查处。通报举出三宗案例，指三名涉事人员均承认编造谣言，已被依法采取“强制措施”，同时警方也对其他涉及造谣的“相关人员”进行了“处理”。警方通报还举例，涉及的谣言包括：</p><p>“大佬要潜规则他，狗腿子替大佬组的局，他被灌醉后侵害，想不开跳楼”；<br>“于某某被吊在高楼，活活拔掉指甲、开膛破肚，被丢下楼”；<br>“监控被人为毁坏，背后有挺大势力，现在于某某母亲和妹妹都被控制起来了”；<br>“于某某被人从窗口推下”；<br>“于某某坠楼前被虐待”；<br>“于某某母亲被经纪公司暴力驱赶”等。<br>警方同时强调，事件发生后已立即展开调查，经过现场勘查、法医检验、调查访问及调取监控录像后，排除了刑事案件嫌疑，并已将调查情况通报家属，家属对结论“无异议”。</p><p>尽管于朦胧母亲和朝阳警方先后发声明“辟谣”，但未能平息中国网友的质疑，各种阴谋论持续发酵；香港01引述网民质疑，于朦胧的母亲是否在压力或威胁下才发表相关言论。BBC中文网报道称，部分网民认为，官方通报内容过于简略，未提供完整的现场勘查资料或监控画面，难以释疑，认为其功能更接近“辟谣”而非“公布真相”</p><h1 id="审查与反响"><a href="#审查与反响" class="headerlink" title="审查与反响"></a>审查与反响</h1><p>案发两天后，即9月13日，新浪微博就此事件发布公告，指平台已清理超过4300条内容，超过60个账号被禁言或关闭，微博称其涉及“煽动粉丝举报、编造传播阴谋论”等违规行为。</p><p>9月20日下午，国家网信办在官方微信公众号发文称，已指导北京市网信办约谈新浪微博，指其涉及“在热搜榜单主榜高位呈现大量炒作明星个人动态和琐事类词条等不良信息内容”等问题。同日，中央网信办再宣布约谈社交平台快手，同样涉及上述问题。同日稍晚，微博及快手均回应称，诚恳接受当局的批评意见，并双双宣布成立专项整改小组。</p><p>9月23日晚，微博再就事件宣布进一步整顿行动，删除逾10万条违规内容，对一千多个账号实施禁言或关闭，并暂停1.5万余个账号的评论功能，理由是涉及“恶意炒作”“恶意挑动负面情绪”等违规行为，平台亦呼吁用户举报违规内容。</p><p>同日（9月23日），继微博、快手被约谈，中共中央网信办再宣布约谈今日头条及UC浏览器，指是针对两平台“在热搜榜单中呈现的不良信息内容”。</p><p>据Newtalk新闻报道，9月25日，微博以于朦胧的微博粉丝后援会社群内含有“非法内容”为由，向该社群的管理者下达最后通牒，要求在三日内清理，否则将永久封锁。据报道，超过80名粉丝在一天内手动隐藏了近6万则帖子，但最终仍未能避免平台的大规模删除，过往悼念于朦胧的帖子悉数消失。此外，由于其姓名在平台上被列为敏感词，部分粉丝遂以“小鱼”等代称绕过审查，以继续发表相关言论。</p><p>据BBC中文网报道指，中国大陆网民通过表情符号、谐音、代称、汉语拼音字母、翻转图片等方式，接力传播关于于朦胧的各种未证实信息；而在微博、抖音等平台限制相关讨论后，有中国大陆网民转向Facebook、Threads等海外平台讨论，但他们的发言仍遵循规避审查的习惯，使得中国大陆以外的网民难以理解。报道形容，中国大陆网民的讨论焦点从于朦胧的死因逐渐转移，矛头指向中国权贵阶级。</p><p>据中央社引述中国异见人士“李老师不是你老师”称，在“文旅北京”与“中国法院网”等中国官方社交媒体账号的评论区，带有暗示性的留言如“一定要从窗外飞出去吗”亦被迅速删除。中国大陆国台办在10月21日开设Facebook专页后，其帖子收到大量含有“于朦胧”字眼的留言</p><h1 id="影响"><a href="#影响" class="headerlink" title="影响"></a>影响</h1><h2 id="受牵连者"><a href="#受牵连者" class="headerlink" title="受牵连者"></a>受牵连者</h2><p>对于最初死讯声称于朦胧坠楼前夜曾与多人聚餐，中国网民推论出多名涉案人士，但均无法核实。</p><p>被网民指控涉案的中国大陆导演程青松在事发翌日（9月12日）发文否认传言并表示已经报警，他强调自己不认识于朦胧，并上传了他在案发前一天（9月10日）与演员田海蓉相约聚餐的微信对话截图，借此证明自己当晚不在场。9月29日，田海蓉在微博发文，表示自己不认识于朦胧，并批评程青松贸然将他们之间的微信对话记录“断章取义地删减后以截图形式公开”且拒绝删文，令她和家人持续遭受网暴，她并宣布已委托律师起诉程青松和其他涉及诽谤的网民。10月10日，田海蓉再发帖子，披露她与程青松的微信对话记录、就餐小票等，强调自己无法作为“时间证人”。同日晚，程青松发帖子向田海蓉道歉，解释自己为何删去部分对话纪录，并强调会报案并起诉造谣者。</p><p>于朦胧的经纪公司天娱传媒旗下艺人高泰宇和范世锜均否认涉案，其中高泰宇表示已报警处理；范世锜则表示，已委托律师所向多名发布虚假言论的微博用户提出诉讼。</p><p>中国大陆女演员宋伊人亦被卷入相关舆论，她透过律师声明否认涉案，并已报警处理。</p><p>制片人兼导演方励也被质疑涉案，网传他在案发当天（9月11日）离开北京，引发揣测；他翌日（12日）回应称是因公事离京出差，并否认传言指控，表示不认识于朦胧。9月21日，北京劳雷影业在微博发帖子称，因应网民对方励的造谣诽谤，已经取证并报案。</p><p>据《澳门日报》9月14日报道，程青松、高泰宇、方励三人的社交平台账号均异常，需“特别方式”才能搜寻查看，引发质疑。报道也提到，编剧极光光关闭了其社交平台帖子的留言功能。</p><p>据《扬子晚报》报道，9月14日网上流传“北京卿欢国际娱乐文化传媒有限公司”的一份公告，当中宣布不再与“程青松”“李明（艺名：极光光）”和“姚洋（艺名：高泰宇）”三人建立任何商业合作关系，理由是“基于内部管理和战略发展需要”。报道指，该公告被质疑有“蹭热度”之嫌。</p><h1 id="其他行动"><a href="#其他行动" class="headerlink" title="其他行动"></a>其他行动</h1><p>据《自由时报》翻摄Threads帖子，指预计海外中国民主人士于9月20日在中国驻洛杉矶总领事馆外举行针对于朦胧之死的示威活动，并将此案与要求中共问责相连结。</p><p>9月21日，有网民通过国际非政府组织阿瓦兹发起“为于朦胧讨公道”全球连署，该连署声明质疑于朦胧之死不寻常，要求进行全面、独立且透明的调查。连署强调，若指控属实，这不仅是一场艺人身亡悲剧，更是对人权与公共安全的严重侵犯。连署也呼吁人权观察与国际特赦组织关注艺人人权。据Newtalk新闻报道，这项连署的参与人数在10月18日达成了50万的目标</p><h1 id="评论"><a href="#评论" class="headerlink" title="评论"></a>评论</h1><p>对于网传的数名“共同饮酒者”是否需要承担法律责任的问题，《潇湘晨报》引述律师观点指出，若饮酒过程中存在强迫劝酒，或未能妥善护送醉酒者返家等行为，涉事者可能需承担相应法律责任。《羊城晚报》则引述2024年北京一男子在酒吧与友人饮酒后坠亡案件，最终死者承担74%责任，其余责任由店家、邀约者和同饮者共同承担，法官判决时指出，当共饮活动使人自控意识降低、处于危险状态时，其他共饮者应承担照顾和救助的义务。</p><p>对于北京警方的通报，BBC中文网质疑它未有依惯例详细公布案情，不同于以往丰县八孩母亲事件等“重大舆情事故”时的反应；该文章也指出，近年中国的警方通报已逐渐取代新闻报道的话语权，成为官方在突发事件中统一信息和舆论的手段。极目新闻在警方发布通报前曾撰评论文章指，面对质疑，警方应及时公开案情，因为此事件属公共事件，也不乏相关先例。《联合报》主笔室发表评论文章，认为北京警方仅“辟谣”而始终未公布详细案情和证据，自然无法释除公众疑问，也难以推翻传言。</p><p>对于事发后网络上流言四起，《新京报》评论文章认为现今网络信息极易虚构、有利可图，部分网民为博取流量而无底线地散播阴谋论，导致此事件呈现谣言与臆想先行、事实真相被混淆的模式。《上观新闻》评论文章认为部分网民受情绪和猎奇心驱使，不愿冷静客观看待事实；该文章批评阴谋论制造者并非关心于朦胧，反而是在二次伤害逝者家属。BBC中文网的评论指出，在中国经济不景气的背景下，民众对当权者的不满转化为对特权阶级的关注，类似中国女星虞书欣和哈佛毕业生蒋雨融等舆论风波。</p><p>对于中国当局严格管控舆论，美国《外交政策》认为当局的审查本身也成为了舆论风波的一部分，反而引发更多阴谋论和愤怒，遂需要进一步言论审查，形成恶性循环。中央社报道形容，当局在案情细节未公开时大量删除帖子和评论，进一步引发了外界质疑。三立新闻引述媒体人蓝述的观点指出，当局此举可能是由于此事件临近十一国庆及中共二十届四中全会等敏感政治日程</p><h1 id="引用"><a href="#引用" class="headerlink" title="引用"></a>引用</h1><blockquote><p>引用自维基百科 2025&#x2F;12&#x2F;04<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%8E%E6%9C%A6%E6%9C%A7%E4%B9%8B%E6%AD%BB">https://zh.wikipedia.org/wiki/于朦朧之死</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;2025年9月11日，中国大陆男艺人于朦胧在北京市朝阳区的一栋住宅大楼坠落身亡，终年37岁，&lt;br&gt;于朦胧工作室同日傍晚证实死讯。事件引发广泛关注，其死因受到大量质疑，网上出现各种难以查核的传言。&lt;br&gt;于朦胧家属以及北京警方分别于9月16日及21日宣告于朦胧是“酒后意外坠</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="于朦胧之死,于朦胧" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E4%BA%8E%E6%9C%A6%E8%83%A7%E4%B9%8B%E6%AD%BB-%E4%BA%8E%E6%9C%A6%E8%83%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【央视新闻】送外卖不只是一份能随时欣赏沿途风景的工作</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/yangshixinwenwaimai/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/yangshixinwenwaimai/</id>
    <published>2025-12-03T20:13:06.000Z</published>
    <updated>2025-12-04T07:05:22.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2025年11月28日，央视与美团联合发布了一段短片，讲述一名平面设计师主动辞职转行成为外卖员的故事。主角在片中表示，外卖工作不仅提供收入，更赋予她“欣赏沿途风景的自由”和“随时切换身份”的体验，使其“感觉离梦想更近”。另外，主角还将自己的在云南的这种打工状态描述为“数字游民”。该片以“正能量叙事”叠加“苦难美学”、“不食肉糜”的呈现方式引发了网友的强烈反弹，目前该片已从央视平台下架。</p><h1 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h1><video width="640" height="360" controls>  <source src="https://cdn.xn--chqvql55aj9o.com/yangshixinwenwaimai.mp4" type="video/mp4">  您的浏览器不支持视频播放。</video><h1 id="演员"><a href="#演员" class="headerlink" title="演员"></a>演员</h1><p>演员“郑佳”在央视视频发布后，网络舆论风口转骂到女演员“郑佳”。<br>据流传，演员在某演员群里接单接到了央视的这单视频拍摄，其薪酬为2000左右。（此说法未被验证，请谨慎看待）<br>最先，在视频发布后，演员在“小红书”平台庆祝自己上央视了，<br>结果舆论压得太猛，<br>不得不发声明：<br>“我只是普通演员，<br>让拍什么就拍什么。”<br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/meituanwaimai_scr-1.png" alt="scr_1"><br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/meituanwaimai_scr-2.png" alt="scr_2"><br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/meituanwaimai_scr-3.png" alt="scr_3"></p><h1 id="网友评论"><a href="#网友评论" class="headerlink" title="网友评论"></a>网友评论</h1><p>快点恢复上山下乡吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;2025年11月28日，央视与美团联合发布了一段短片，讲述一名平面设计师主动辞职转行成为外卖员的故事。主角在片中表示，外卖工作不仅提供收入，更赋予她“欣赏沿途风景的自由”和“随时切换身份”的体验，使其“感觉离梦想更近”。另外，主角还将自己的在云南的这种打工状态描述为“数字游</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="央视新闻,送外卖,争议新闻" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E5%A4%AE%E8%A7%86%E6%96%B0%E9%97%BB-%E9%80%81%E5%A4%96%E5%8D%96-%E4%BA%89%E8%AE%AE%E6%96%B0%E9%97%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5·11黄杨钿甜耳环风波</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/huangyangxitian/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/huangyangxitian/</id>
    <published>2025-12-03T13:31:46.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:32:23.573Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/huangyangxitian/pic1.jpg" alt="cover"></p><p>2025年5月，黄杨钿甜在学校成人礼活动佩戴价值230万人民币的格拉夫珠宝耳环，结合其家庭背景、父亲杨伟政商履历，母亲司玲霞的商业履历 引发争议，<br>此前其母司玲霞女士还作为原告陷入一起非法集资买卖港澳通行证的案件中, 其舅司亚蒙犯出售出入境证件罪，曾判处有期徒刑五年三个月，并处罚金人民币60000元。<br>另一个被告人司亚朋，犯出售出入境证件罪，判处有期徒刑一年六个月，缓刑二年六个月，并处罚金人民币1000元。</p><p>2025年5月22日，雅安市联合工作组对外发布公告称，杨伟因在雅安工作期间涉嫌违规经商办企业、在参加公开招录公务员考试和工作期间涉嫌故意隐瞒违法生育二孩等问题，被立案调查<br>在此期间，杨未参与2013年芦山地震的灾后重建工作，亦未涉及灾后重建项目招标、资金审批管理和慈善捐款等工作内容<br>2025年7月16日，雅安市联合工作组公布调查结果，承认杨伟在雅安工作期间违规经办企业、违规生育二孩，但由于其已退还违法所得且已不再是雅安的公职人员，故不再予以追究；<br>黄杨钿甜的耳饰品牌并非格拉夫珠宝，而是仿制，同时还是其友人所赠。<br>尽管官方公布了调查结果，认定黄杨钿甜佩戴的耳饰为友人赠送的玻璃仿制品，涉案非法获利金额仅约3万元，且未涉及灾后重建等项目，但据新浪财经报道，仍有网友质疑检测流程未能完全排除“调包”的可能，<br>并认为对相关责任人的处罚过轻；观察者网指出，部分公众对调查结论仍持保留态度，认为部分疑点尚未得到充分解释；封面新闻等媒体也报道，舆论质疑并未因官方通报而完全平息。</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年11月18日 13:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BB%84%E6%9D%A8%E9%92%BF%E7%94%9C">https://zh.wikipedia.org/wiki/黄杨钿甜</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/huangyangxitian/pic1.jpg&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2025年5月，黄杨钿甜在学校成人礼活动佩戴价值230万人民币的格拉夫珠宝耳环，结合其家庭背景、父亲杨伟</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="5·11黄杨钿甜耳环风波" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/5%C2%B711%E9%BB%84%E6%9D%A8%E9%92%BF%E7%94%9C%E8%80%B3%E7%8E%AF%E9%A3%8E%E6%B3%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>K字签证争议</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/kziqianzhengzhengyi/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/kziqianzhengzhengyi/</id>
    <published>2025-12-03T13:24:36.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:29:23.155Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/kziqianzhengzhengyi/pic1.webp" alt="cover"><br>K字签证争议是由于中华人民共和国政府更新其签证政策并新增K字类签证后所产生的一系列争议。该签证又称青年科技人才签证，是中国于2025年8月宣布计划新增的一种签证类别，主要面向来自世界各地，尤其是STEM等领域的“青年科技人才”。申请者年龄需在 18–45 岁之间，申请时无需先获得中国国内单位或研究机构的任何雇主邀请或担保（俗称“无就业门槛”）。<br>这一新规拟于2025年10月1日正式生效并签发给各国申请者。但签证政策一经公布便在中国民间和互联网引发了不少争议，一些观点认为该签证政策会导致“大量外国人浑水摸鱼，借机涌入中国，抢占就业机会”。</p><h1 id="评价"><a href="#评价" class="headerlink" title="评价"></a>评价</h1><h2 id="正面"><a href="#正面" class="headerlink" title="正面"></a>正面</h2><p>中国大陆知名评论员胡锡进对该新规持乐观态度，并认为“K签证主要是为发达国家尖端理工科青年才俊设计的，美国现在在往外赶人，这给了中国机会”</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年10月01日 13:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/K%E5%AD%97%E7%AD%BE%E8%AF%81%E4%BA%89%E8%AE%AE">https://zh.wikipedia.org/wiki/K字签证争议</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/kziqianzhengzhengyi/pic1.webp&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;br&gt;K字签证争议是由于中华人民共和国政府更新其签证政策并新增K字类签证后所产生的一系列争议。该签证又称青年</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="K字签证争议" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/K%E5%AD%97%E7%AD%BE%E8%AF%81%E4%BA%89%E8%AE%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>山西大同订婚强奸案</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/shanxidatongdinghunqiangjianan/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/shanxidatongdinghunqiangjianan/</id>
    <published>2025-12-03T13:22:44.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:28:58.563Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/shanxidatongdinghunqiangjianan/pic1.webp" alt="cover"><br>山西大同订婚强奸案又称席某平强奸案，是2023年5月在山西省大同市阳高县发生的一起婚姻纠纷以及强奸案件。 </p><h1 id="案情"><a href="#案情" class="headerlink" title="案情"></a>案情</h1><p>2023年1月，大同一男子席某平通过婚介所认识一位女子。2023年5月1日，席某平与女方订婚，同时男方给女方家彩礼10万元和7.2克金戒指。男方还表示结婚一年后会在房屋产权证上添加女方姓名。</p><h2 id="女方指控"><a href="#女方指控" class="headerlink" title="女方指控"></a>女方指控</h2><p>2023年5月2日，女方宴请男方席某平。后来席某平和女方共同前往位于阳高县某小区某楼14层房内。女方指控席某平不顾自己反对，强行与自己发生性关系。女方点火烧屋内柜子、窗帘，并通过楼梯下至13层呼喊救命，但被席某平拖至房内以及被夺去手机。当晚，女方向公安机关报案。<br>女方后将10万元彩礼及两枚戒指退至婚介机构，婚介机构通知男方领取，男方没有领取。</p><h2 id="男方辩解"><a href="#男方辩解" class="headerlink" title="男方辩解"></a>男方辩解</h2><p>男方席某平母亲表示，在2023年5月2日女方要求立即在房屋产权证上加上她的名字，之后结婚时要再给额外的10万元彩礼给她。男方家庭不同意，女方就控告男方强奸。席某平表示二人有亲密接触，但无实质性性行为。两人发生亲密接触后，女方还曾洗澡。</p><h1 id="判决"><a href="#判决" class="headerlink" title="判决"></a>判决</h1><p>2023年12月25日，山西省阳高县人民法院一审判决席某平因犯强奸罪，被判处有期徒刑三年。法院认定席某平强行与女方发生性关系，该行为构成强奸罪。男方当庭提起上诉。上诉书披露，2023年5月4日，警方在阳高县人民医院医生协助下对女方提取其阴道及内裤上的分泌物，女方称内裤“没有清洗过”。5月6日，女方在警方的带领下到大同市第一人民医院进行检查，医院诊疗手册显示“处女膜完整，未见新鲜破口”。5月19日，大同市公安司法鉴定中心出具的鉴定书部分内容显示“送检的女方内裤、阴道擦拭物、卫生纸上可疑斑迹中均未检出人精斑及STR分型”。 2025年4月16日，山西省大同市中级人民法院维持一审原判。 二审法院认为，女方已明确反对婚前性行为，而且事发时也反抗男方的性行为，所以席某平的确属于强行与女方发生性关系。此外房间内的床单上有席某平的精斑和席某平、女方的混合DNA基因分型。席某平在与女方家长通话时曾承认强暴。席某平母亲也一度因公布女方隐私遭训诫。此外审判长曾考虑通过对席某平判缓刑，但遭席某平家属拒绝，席某平始终坚持无罪，所以法院最终做出维持原判的判决。 2025年5月14日，媒体报导该案列入最高人民法院发布的指导性案例或典型案例库。</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年9月30日 23:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B1%B1%E8%A5%BF%E5%A4%A7%E5%90%8C%E8%AE%A2%E5%A9%9A%E5%BC%BA%E5%A5%B8%E6%A1%88">https://zh.wikipedia.org/wiki/山西大同订婚强奸案</a> </p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/shanxidatongdinghunqiangjianan/pic1.webp&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;br&gt;山西大同订婚强奸案又称席某平强奸案，是2023年5月在山西省大同市阳高县发生的一</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="山西大同订婚强奸案" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E5%B1%B1%E8%A5%BF%E5%A4%A7%E5%90%8C%E8%AE%A2%E5%A9%9A%E5%BC%BA%E5%A5%B8%E6%A1%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>治安管理处罚法修订与记录封存制度</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/zhianweifajilufengcunzhidu/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/zhianweifajilufengcunzhidu/</id>
    <published>2025-12-03T13:22:44.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T14:52:32.429Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="治安管理处罚法修订与记录封存制度"><a href="#治安管理处罚法修订与记录封存制度" class="headerlink" title="治安管理处罚法修订与记录封存制度"></a>治安管理处罚法修订与记录封存制度</h1><p>2025年6月，第十四届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议通过了修订后的《中华人民共和国治安管理处罚法》，新增第一百三十六条，确立“治安违法记录封存制度”，自2026年1月1日起施行。该条规定，对违反治安管理的记录应当予以封存，不得向任何单位和个人提供或者公开，但有关国家机关为办案需要或者有关单位根据国家规定进行查询的除外，依法查询的单位应当对被封存记录予以保密。</p><p>按照多家媒体及法学专家的解读，该制度主要针对尚未构成刑事犯罪的行政违法行为记录，例如吸食毒品、一般治安殴打、赌博等，目的在于限制信息的对外公开和常规查询，而非物理删除记录本身。相关信息仍完整保留在公安系统内部，用于后续管理、风险评估及特定职业准入审查。</p><p>包括中国政法大学、中国人民公安大学、北京大学等院校的学者在接受媒体采访时普遍认为，封存制度并非为特定群体“开绿灯”，而是在维持行政处罚法律效果的前提下，避免轻微违法行为人的记录在求职、升学等领域被长期放大，使其获得改过自新的机会。他们强调，公众对安全权的关切应在不牺牲他人隐私权和人格尊严的基础上得到平衡。</p><p>同时，一些评论指出，中国此前针对部分高风险职业已在其他法规中设置“无吸毒记录”等准入条件，例如客运驾驶员、幼儿教师、保安等，本次封存制度并不影响这些行业依据法律对相关记录进行查询。</p><h1 id="南通文旅抖音评论事件"><a href="#南通文旅抖音评论事件" class="headerlink" title="南通文旅抖音评论事件"></a>南通文旅抖音评论事件</h1><p><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/nantongwenlv.png" alt="pic_1"><br>南通文旅抖音评论事件，又被舆论简称为“哪位少爷吸了”事件，是指2025年11月27日，中国江苏省南通市文化和旅游局运营的抖音官方账号“南通文旅”，在新疆生产建设兵团女子强制隔离戒毒所官方账号“兵团禁毒”发布的一条介绍中华人民共和国治安管理处罚法中治安违法记录封存制度的普法视频下留言“哪位少爷吸了”，由此引发的网络舆论风波。该评论被普遍解读为对自2026年起实施的吸毒等治安违法记录封存制度可能被特权群体利用的讽刺和质疑，迅速在社交平台传播，使“南通文旅”账号粉丝在短时间内增加数百万，并引起中国内地及港澳台多家媒体及法学专家的集中报道与讨论</p><p>事件被视为新修订《治安管理处罚法》关于治安违法记录封存条款在公众层面引发的最具代表性的舆论案例之一，也被部分评论总结为政务新媒体在参与公共议题时话语风格与风险边界的典型案例。</p><h2 id="文旅政务新媒体与“南通文旅”账号"><a href="#文旅政务新媒体与“南通文旅”账号" class="headerlink" title="文旅政务新媒体与“南通文旅”账号"></a>文旅政务新媒体与“南通文旅”账号</h2><p>2010年代后，地方文化和旅游部门大量入驻微博、抖音等平台，形成“文旅矩阵”，以短视频、直播等形式推广城市形象。部分账号通过使用网络流行语、跨界联动等方式提升传播力，形成所谓“文旅网红号”。<br>“南通文旅”为南通市文化广电和旅游局官方抖音账号，运营主体为该局及其下属单位。根据多家财经媒体援引平台数据的报道，在事件发生前，该账号粉丝约为35万至40万，主要发布城市风光、文旅活动宣传等内容，在全国文旅账号中并非流量最高者。</p><h1 id="事件经过"><a href="#事件经过" class="headerlink" title="事件经过"></a>事件经过</h1><h2 id="评论发布与传播"><a href="#评论发布与传播" class="headerlink" title="评论发布与传播"></a>评论发布与传播</h2><p><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/bingtuanjintu.png" alt="pic_2"><br>2025年11月27日，“兵团禁毒”在抖音发布短视频，对新修订《治安管理处罚法》第一百三十六条进行普法解读，特别提到自2026年起吸毒等治安违法记录将依法封存。</p><p>“南通文旅”官方账号在该视频评论区留下“哪位少爷吸了”一句。由于“少爷”一词在网络语境中常被用来指代具有家庭背景或享有某种隐性特权的年轻男性，该评论随即被解读为对封存制度可能被特定阶层利用的隐晦讽刺。</p><p>相关截图很快被网民转发至微博、社交平台和各类新闻评论区，“哪位少爷吸了”成为热搜关键词之一，多家媒体以“六字评论”“锐评”等表述报道此事。</p><h2 id="视频下架与评论关闭"><a href="#视频下架与评论关闭" class="headerlink" title="视频下架与评论关闭"></a>视频下架与评论关闭</h2><p>随着事件持续发酵，“兵团禁毒”随后删除了涉事普法视频，并关闭了多个内容的评论功能；“南通文旅”亦对账号评论区进行调整，原始评论在抖音客户端中已无法直接查看，相关讨论主要通过截图、新闻报道和二次创作视频流传。</p><h1 id="舆论与媒体反应"><a href="#舆论与媒体反应" class="headerlink" title="舆论与媒体反应"></a>舆论与媒体反应</h1><h2 id="网民讨论"><a href="#网民讨论" class="headerlink" title="网民讨论"></a>网民讨论</h2><p>大量网民在社交平台上以“哪位少爷吸了”为话题展开二次创作，将该句用作表情包、标题或评论，用以质疑吸毒记录封存是否会被特定人群用作“洗白”工具，有观点直指“缉毒警察冒着生命危险打击毒品，如果记录可以封存，会不会让部分人更有恃无恐”。</p><p>也有网民指出，评论本身并未指向具体个人或群体，而是一种对制度可能产生不平等效果的情绪化表达；在他们看来，“南通文旅”此举被视为“替普通人说话”，体现了政务账号在热点公共议题中站在公众一侧的姿态。</p><p>另一方面，一部分声音认为，将封存制度简单理解为“纵容吸毒”或“专为权势者量身定做”属于情绪化解读，忽视了制度中关于查询权限、职业准入等配套规定，也可能会加剧对特定群体的污名化。</p><h2 id="媒体与评论者观点"><a href="#媒体与评论者观点" class="headerlink" title="媒体与评论者观点"></a>媒体与评论者观点</h2><p><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/douyin_screen.png" alt="pic_3"><br>新疆官方政务账号“新疆发布”在评论文章中认为，“南通文旅”的六字留言在无意间戳中了不少人心中真实的顾虑，但也提醒公众需要在理解立法初衷和保护个人隐私、人格尊严的前提下讨论该制度。</p><p>多家媒体通过评论版或专栏文章从不同角度分析此次舆论风波。第一财经的“壹快评”指出，一方面网民有权就吸毒记录封存制度表达质疑，另一方面，围绕该议题出现的个人攻击、阴谋论以及缺乏事实依据的暗示也可能触及法律底线，呼吁在公共讨论中摒弃“声高有理”的逻辑。</p><p>前《环球时报》总编辑胡锡进在社交平台撰文称，“南通文旅”以带有明显情绪色彩的语句评论法律条款，从严格意义上说并不符合政务账号应有的稳重立场，属于“小编风格”与机构身份之间的错位，但他同时认为不必对这一行为进行过度政治化解读。</p><h1 id="法学专家与官方解读"><a href="#法学专家与官方解读" class="headerlink" title="法学专家与官方解读"></a>法学专家与官方解读</h1><p>在舆论高涨的背景下，多家媒体集中采访相关法学专家及公安系统学者。北京大学、中国政法大学、湖南师范大学等院校学者强调，封存制度并未取消行政处罚，不等于“无罪”，也并非仅为某一特定阶层提供保护，而是旨在为所有轻微违法者提供重新融入社会的可能性。</p><p>澎湃新闻等媒体刊发的解读指出，封存记录并不等于“风险隐身”。在幼儿教师、网约车司机、保安等涉及公共安全的岗位招聘中，法律已经授权用人单位依法查询相关记录，封存制度不会削弱这些行业的准入监管。</p><p>部分评论则从立法技术和人权保障角度评价称，吸毒记录封存体现了中国法制从强调“重罚重刑”逐步向更注重隐私权、人格权与社会回归的平衡转变，但这一转变需要通过持续的公开解读和案例实践赢得社会信任。</p><h1 id="对南通文旅账号及政务新媒体的影响"><a href="#对南通文旅账号及政务新媒体的影响" class="headerlink" title="对南通文旅账号及政务新媒体的影响"></a>对南通文旅账号及政务新媒体的影响</h1><p>多家媒体基于平台统计数据报道，“南通文旅”账号在11月27日粉丝约为35.3万，事件发酵后的第二天下午已突破200万，随后在一至两日内增至约400万，成为当时中国文旅类官方账号中粉丝增长速度最快的帐号之一，被一些报道形容为2025年底的“互联网顶流”。</p><p>有评论认为，“南通文旅”借此事件完成了从常规城市宣传账号向“具有鲜明个性和议题影响力的政务号”的转变，一度在各类“文旅账号排行榜”中位居前列，亦带动其他地方文旅账号围绕同一议题发布评论或短视频，形成“文旅接力声援”现象。</p><p>同时，部分媒体和评论者提醒，政务新媒体在追求话题度和“网感”时仍需把握身份边界，避免以缺乏事实依据的暗示性表述引发对具体群体的不实联想，否则可能在获得短期流量的同时，增加机构与个人的法律和声誉风险。</p><h1 id="对治安违法记录封存政策讨论的推动"><a href="#对治安违法记录封存政策讨论的推动" class="headerlink" title="对治安违法记录封存政策讨论的推动"></a>对治安违法记录封存政策讨论的推动</h1><p>舆论普遍认为，此次事件显著提高了公众对治安违法记录封存制度的关注度。多篇报道指出，如果没有“南通文旅”评论所带来的话题效应，新修订《治安管理处罚法》中该条款原本可能只在专业法律界和少数政策关注者中引发讨论。</p><p>在事件后续的报道与解读中，媒体广泛引用法学专家、公安实务部门和立法参与者的观点，对封存制度的适用范围、查询机制以及与就业、公共安全之间的关系进行更为细致的说明，使原本抽象的法律条文以更易理解的方式呈现在公众面前。</p><p>也有评论者指出，围绕封存制度的激烈争论在一定程度上反映出公众对吸毒等行为的高度零容忍态度以及对“特权”问题的敏感，如何在严厉打击毒品犯罪、保障公共安全和尊重个体权利之间取得平衡，将是该制度在后续落实过程中需要面对的长期议题。</p><h1 id="评价"><a href="#评价" class="headerlink" title="评价"></a>评价</h1><p>综合各方观点，有评论认为，“南通文旅”的六字评论在舆论场上起到了“情绪放大器”的作用，将本已存在但相对分散的民间担忧集中呈现出来，引发了立法机关、执法机关、学界与媒体之间更直接的互动；也有观点批评这一做法模糊了政务账号与普通网民之间的界限，不利于官方机构的权威与专业形象。</p><p>有观点将本次争议视为中国互联网公共讨论的一次“集体练习”，一方面显示出网民对公共政策具有高度参与意愿，另一方面也暴露出在信息不对称、情绪化传播环境下，如何避免将个别人物、代表或机构简单“标签化”甚至进行网络暴力的现实难题。</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年12月03日 13:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%97%E9%80%9A%E6%96%87%E6%97%85%E6%8A%96%E9%9F%B3%E8%AF%84%E8%AE%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6">https://zh.wikipedia.org/wiki/南通文旅抖音评论事件</a></p></blockquote><h1 id="人民万岁-站长解读"><a href="#人民万岁-站长解读" class="headerlink" title="人民万岁 站长解读"></a>人民万岁 站长解读</h1><p>官方所谓“封存”不等于“删除”，那么我想问。<br>删除的记录，普罗大众不知道。<br>封存的记录，普罗大众也不会知道。<br>那么，删除和封存的区别在哪儿？<br>封存只有特定的人群和岗位才可以知道，那我们每个公民，为什么没有权力知道身边的人是否吸毒了呢？<br>对于吸毒，从186年前的林则徐虎门销烟开始，华夏民族就一直对毒品深恶痛绝。<br>一百八十六年前的中国官员是这样对待毒品的，但是一百八十六年后，在现代文明的今天<br>吸毒者就已经可以不被人所知晓了吗？<br>吸毒者脱毒后3个月复吸率高达86%-98% -《来源：河北省戒毒管理局》<br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/hebeishengjinduguanlisuo.png" alt="pic_4"><br>如果我的身边有刚解毒的人，且记录被“封存”了，我没有权利知道他吸过毒，<br>对我进行了人身攻击等吸毒后的过激行为我该如何维权？<br>在我看来，现在的中国立法制度存在严重问题！<br>民众根本没有知情权，甚至都没有曝光的权力。<br>作为一名中华人民共和国的合法公民，中华人民共和国的人民，<br>我对此失望，十分失望。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;治安管理处罚法修订与记录封存制度&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#治安管理处罚法修订与记录封存制度&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;治安管理处罚法修订与记录封存制度&quot;&gt;&lt;/a&gt;治安管理处罚法修订与记录封存制度&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;2025年6月，第十四届全国</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="治安管理处罚法修订与记录封存制度" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%A4%84%E7%BD%9A%E6%B3%95%E4%BF%AE%E8%AE%A2%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BD%95%E5%B0%81%E5%AD%98%E5%88%B6%E5%BA%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>武汉大学图书馆争议事件</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/</id>
    <published>2025-12-03T12:45:18.742Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:28:13.233Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/yjy.webp" alt="cover"><br>2023年，中华人民共和国湖北省武汉大学的图书馆内发生一起性骚扰指控争议，后涉及司法程序，引发社会舆论。2023年10月，武汉大学研究生杨某某（女）在网络上举报本科生肖某某（男）在图书馆对其实施性骚扰，并公开其道歉信。学校随后对肖某某作出记过处分，引发社会关注。其后，肖某某否认骚扰行为，称因皮肤病抓痒被误解，并对处分提出申诉。2024年6月杨某某起诉肖某某，指控他在公共场所违背杨某某意志持续摩擦下体，应被认定为性骚扰，要求他在省级或以上报纸连续书面道歉15天，并支付精神抚慰金5000元。2025年7月湖北省武汉经济技术开发区人民法院判决驳回杨某某全部诉讼请求，认定不能证明构成性骚扰。之后杨某某通过社交平台发表争议言论，其硕士论文也被指存在学术不端。事件引发公众对高校性骚扰举报机制、诬告责任、网络暴力等问题的广泛讨论。 </p><h1 id="性骚扰指控事件"><a href="#性骚扰指控事件" class="headerlink" title="性骚扰指控事件"></a>性骚扰指控事件</h1><p>2023年7月11日，武汉大学文理学部图书馆，当事人肖某某与当事人杨某某同在图书馆内自习，并对向而坐。自习过程中，据杨某某称，自当日下午六点后，肖某某反复揉搓其大腿根部，杨某某怀疑其在进行自慰行为，遂构成对自己的性骚扰，随后在七点至八点十分这一时间段内，杨某某在肖某某不知情的情况下对其录制共计5段视频，视频时长总计4分50秒。杨某某在八点二十分与肖某某对质，肖某某手写“道歉信”并留下姓名、联系方式、学号等信息。 之后，杨某某与肖某某辅导员联系并向校方举报称肖某某行为涉嫌性骚扰。7月13日，杨某某当面找到肖某某辅导员，并再次要求肖某某做书面道歉，要求取消肖某某一切评优及保研资格，并对交涉过程做录音。10月7日校方调取监控，认为无法证明存在性骚扰，10月7日至10月10日，杨某某拒绝肖某某导员及家长所提出私下解决意见。<br>10月11日，杨某某在社交媒体微信公众号上透过“景容饮冰”发表长文《关于我在武汉大学图书馆受到性骚扰这件事情》，公开举报肖某某。事件引起网络舆情，肖某某和杨某某都遭到大量网络暴力。同日夜间，武汉大学成立工作组进行调查。当晚，肖母与肖某某向警方报案称被诽谤。10月13日，武汉大学给予肖某某记过处分。 </p><h1 id="事件发展"><a href="#事件发展" class="headerlink" title="事件发展"></a>事件发展</h1><p>2023年10月17日，肖某某被诊断为急性应激反应，至12月病情恶化，被确诊为创伤后压力症（PTSD），并被评估有80%自杀或自残风险。肖母回忆称“那段时间他（指肖某某）经常突然又气又恨的，有想去找对方理论的冲动；晚上靠吃药才能睡着，还总梦到图书馆那天的事被惊醒；白天一整天不和人说话，甚至想跳楼，还好被我们拖住……”<br>肖母还表示肖某某的祖父亦因看到网暴当场昏倒，半年后离世。而武汉大学表示，“（肖某）遭遇网暴致使其‘爷爷去世’‘外公成植物人’”均为不实信息。<br>2024年2月，肖母公开肖某某就诊记录，表示儿子是因为湿疹复发而隔衣抓痒，否认相关指控。同年肖某某就记过处分，对学校提出申诉，并对网暴提起民事诉讼。2025年9月20日，武汉大学发布情况通报，决定撤销肖某某记过处分。 </p><h1 id="性骚扰民事纠纷案"><a href="#性骚扰民事纠纷案" class="headerlink" title="性骚扰民事纠纷案"></a>性骚扰民事纠纷案</h1><p>2024年6月，杨某某以性骚扰指控民事纠纷形式起诉肖某某，要求肖某某在省级或以上报纸上刊登公开道歉15天，并支付精神抚慰金人民币5000元。<br>2025年7月25日，法院一审宣判，肖某某的行为不构成性骚扰，驳回杨某某指控。杨某某不服判决，提起上诉。<br>9月17日，武汉市中级人民法院二审驳回上诉，维持原判。 </p><h1 id="2025年事件进一步发展"><a href="#2025年事件进一步发展" class="headerlink" title="2025年事件进一步发展"></a>2025年事件进一步发展</h1><h2 id="杨某某嘲讽威胁争议"><a href="#杨某某嘲讽威胁争议" class="headerlink" title="杨某某嘲讽威胁争议"></a>杨某某嘲讽威胁争议</h2><p>败诉后，7月27日，被指认为杨某某的账号在多个平台发表言论，称自己“已经通过法考啦，之后还会继续美美读博”（杨某某在香港浸会大学攻读博士），并疑似嘲讽肖某某“保研会很困难吧”，扬言无论肖某某申请什么学校自己都会举报。言论引发网民强烈反应，许多内地网民联系香港浸会大学要求回应。 </p><h2 id="杨某某学术不端争议"><a href="#杨某某学术不端争议" class="headerlink" title="杨某某学术不端争议"></a>杨某某学术不端争议</h2><p>随着事件发酵，杨某某的硕士毕业论文也被发现存在问题，文中出现多处低级错误，如出现了中国大陆并不存在的《离婚法》、将中华人民共和国的成立年份写成“1049年”等，并出现了大量错别字及错误表述。同年9月10日早上，论文在知网下架。下架时，论文下载量超过31万次，是武汉大学在知网下载量最高的论文。下架引起多家媒体报道，并咨询武汉大学和知网是谁申请下架。同日晚上，论文再度上架。<br>2025年9月20日，武汉大学召开学位评定委员会会议，未发现杨某某硕士学位论文有学术不端行为，依据《中华人民共和国学位条例》及武汉大学学位授予规定，维持授予其硕士学位的决议。另对多位责任人给予警告、诫勉等处分，并暂停其导师郭某某进行约谈并研究生招生资格两年。 </p><h2 id="相关高校回应"><a href="#相关高校回应" class="headerlink" title="相关高校回应"></a>相关高校回应</h2><p>7月28日，香港浸会大学回应称，对于任何违反行为守则的大学成员，浸大会根据既定的纪律程序处理，同时浸大不会就个别个案作出评论。<br>7月31日，武汉大学校长张平文回应记者提问表示，学校正在处理这起事件，至于何时会公布处理结果还要等上级的安排。8月1日，武汉大学发布《情况通报》，称尊重司法判决结果，已组建工作专班正对肖某某纪律处分、杨某某学位论文问题进行全面调查复核。 </p><h2 id="冒充肖某某的同学争议"><a href="#冒充肖某某的同学争议" class="headerlink" title="冒充肖某某的同学争议"></a>冒充肖某某的同学争议</h2><p>8月4日，新浪微博社区观察员官方账号公告，多名微博用户长期发布不友善言论，煽动性别对立情绪，在此次事件中冒充当事人肖某某的“同学”、“高中室友”，制造、散布不实消息，目前已经受到关闭账号的处置。</p><p>红色文化的传承不是简单的复制，而是要与时代相结合，赋予其新的生命力。通过数字技术、新媒体平台等现代手段，让红色故事更加生动有趣，更容易被年轻人接受和喜爱。 </p><h1 id="反响"><a href="#反响" class="headerlink" title="反响"></a>反响</h1><p>根据红网舆情中心统计，2025年7月25日一审宣判后，“武汉大学图书馆性骚扰事件”在之后一周成为仅次于《育儿补贴制度实施方案》的舆情热点，社交媒体上相关文章近16万份，文章阅读量近6400万次。<br>该事件在网络空间中引发广泛讨论的同时，亦伴随着严重的网络暴力行为。红网评论员张瑜批评社交媒体在舆情中的不作为，特别是涉案男女双方都被人肉搜索，社交媒体没有尽力制止双方个人隐私的泄露。他质疑社交媒体为了更高网站流量，刻意放任相关内容流传。<br>2025年7月29日，胡锡进发文称，武汉大学应当撤销对肖姓男子的处分并向其道歉。他表示“武大在当时舆论的压力下，轻率给肖某某记过处分，是很不应当的”，并建议杨某某尊重法院的判决结果，向肖某某道歉。张瑜和《新民晚报》评论员李一能均摘文批评武汉大学处理事件不当，李一能更指出，在2023年事件发生后三个月都无法主持公道，女方网络发文引起网络舆情，又以平息舆情为由仓促处理。如今一审宣判后，不能即时发声，令人失望。<br>8月13日，新华社发表评论，不点名批评武汉大学校长，指出一些干部习惯“以上级为挡箭牌”，不主动处理舆情，这是干部缺乏担当精神、规避问责的体现。<br>9月19日，中央组织部副部长张光军参与武汉大学召开的教师干部会议，于会议中宣布人事异动，黄泰岩的职务改由中山大学党委书记朱孔军接任。 </p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年9月29日 19:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AD%A6%E6%B1%89%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E4%BA%89%E8%AE%AE%E4%BA%8B%E4%BB%B6">https://zh.wikipedia.org/wiki/武汉大学图书馆争议事件</a> </p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/yjy.webp&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;br&gt;2023年，中华人民共和国湖北省武汉大学的图书馆内发生一起性骚扰指控争议，后</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
