<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>实事求是</title>
  
  
  <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/"/>
  <updated>2025-12-04T07:05:22.562Z</updated>
  <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/</id>
  
  <author>
    <name>Bethu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>【央视新闻】送外卖不只是一份能随时欣赏沿途风景的工作</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/yangshixinwenwaimai/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/yangshixinwenwaimai/</id>
    <published>2025-12-03T20:13:06.000Z</published>
    <updated>2025-12-04T07:05:22.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2025年11月28日，央视与美团联合发布了一段短片，讲述一名平面设计师主动辞职转行成为外卖员的故事。主角在片中表示，外卖工作不仅提供收入，更赋予她“欣赏沿途风景的自由”和“随时切换身份”的体验，使其“感觉离梦想更近”。另外，主角还将自己的在云南的这种打工状态描述为“数字游民”。该片以“正能量叙事”叠加“苦难美学”、“不食肉糜”的呈现方式引发了网友的强烈反弹，目前该片已从央视平台下架。</p><h1 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h1><video width="640" height="360" controls>  <source src="https://cdn.xn--chqvql55aj9o.com/yangshixinwenwaimai.mp4" type="video/mp4">  您的浏览器不支持视频播放。</video><h1 id="演员"><a href="#演员" class="headerlink" title="演员"></a>演员</h1><p>演员“郑佳”在央视视频发布后，网络舆论风口转骂到女演员“郑佳”。<br>据流传，演员在某演员群里接单接到了央视的这单视频拍摄，其薪酬为2000左右。（此说法未被验证，请谨慎看待）<br>最先，在视频发布后，演员在“小红书”平台庆祝自己上央视了，<br>结果舆论压得太猛，<br>不得不发声明：<br>“我只是普通演员，<br>让拍什么就拍什么。”<br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/meituanwaimai_scr-1.png" alt="scr_1"><br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/meituanwaimai_scr-2.png" alt="scr_2"><br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/meituanwaimai_scr-3.png" alt="scr_3"></p><h1 id="网友评论"><a href="#网友评论" class="headerlink" title="网友评论"></a>网友评论</h1><p>快点恢复上山下乡吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;2025年11月28日，央视与美团联合发布了一段短片，讲述一名平面设计师主动辞职转行成为外卖员的故事。主角在片中表示，外卖工作不仅提供收入，更赋予她“欣赏沿途风景的自由”和“随时切换身份”的体验，使其“感觉离梦想更近”。另外，主角还将自己的在云南的这种打工状态描述为“数字游</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="央视新闻,送外卖,争议新闻" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E5%A4%AE%E8%A7%86%E6%96%B0%E9%97%BB-%E9%80%81%E5%A4%96%E5%8D%96-%E4%BA%89%E8%AE%AE%E6%96%B0%E9%97%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5·11黄杨钿甜耳环风波</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/huangyangxitian/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/huangyangxitian/</id>
    <published>2025-12-03T13:31:46.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:32:23.573Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/huangyangxitian/pic1.jpg" alt="cover"></p><p>2025年5月，黄杨钿甜在学校成人礼活动佩戴价值230万人民币的格拉夫珠宝耳环，结合其家庭背景、父亲杨伟政商履历，母亲司玲霞的商业履历 引发争议，<br>此前其母司玲霞女士还作为原告陷入一起非法集资买卖港澳通行证的案件中, 其舅司亚蒙犯出售出入境证件罪，曾判处有期徒刑五年三个月，并处罚金人民币60000元。<br>另一个被告人司亚朋，犯出售出入境证件罪，判处有期徒刑一年六个月，缓刑二年六个月，并处罚金人民币1000元。</p><p>2025年5月22日，雅安市联合工作组对外发布公告称，杨伟因在雅安工作期间涉嫌违规经商办企业、在参加公开招录公务员考试和工作期间涉嫌故意隐瞒违法生育二孩等问题，被立案调查<br>在此期间，杨未参与2013年芦山地震的灾后重建工作，亦未涉及灾后重建项目招标、资金审批管理和慈善捐款等工作内容<br>2025年7月16日，雅安市联合工作组公布调查结果，承认杨伟在雅安工作期间违规经办企业、违规生育二孩，但由于其已退还违法所得且已不再是雅安的公职人员，故不再予以追究；<br>黄杨钿甜的耳饰品牌并非格拉夫珠宝，而是仿制，同时还是其友人所赠。<br>尽管官方公布了调查结果，认定黄杨钿甜佩戴的耳饰为友人赠送的玻璃仿制品，涉案非法获利金额仅约3万元，且未涉及灾后重建等项目，但据新浪财经报道，仍有网友质疑检测流程未能完全排除“调包”的可能，<br>并认为对相关责任人的处罚过轻；观察者网指出，部分公众对调查结论仍持保留态度，认为部分疑点尚未得到充分解释；封面新闻等媒体也报道，舆论质疑并未因官方通报而完全平息。</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年11月18日 13:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BB%84%E6%9D%A8%E9%92%BF%E7%94%9C">https://zh.wikipedia.org/wiki/黄杨钿甜</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/huangyangxitian/pic1.jpg&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2025年5月，黄杨钿甜在学校成人礼活动佩戴价值230万人民币的格拉夫珠宝耳环，结合其家庭背景、父亲杨伟</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="5·11黄杨钿甜耳环风波" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/5%C2%B711%E9%BB%84%E6%9D%A8%E9%92%BF%E7%94%9C%E8%80%B3%E7%8E%AF%E9%A3%8E%E6%B3%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>K字签证争议</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/kziqianzhengzhengyi/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/kziqianzhengzhengyi/</id>
    <published>2025-12-03T13:24:36.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:29:23.155Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/kziqianzhengzhengyi/pic1.webp" alt="cover"><br>K字签证争议是由于中华人民共和国政府更新其签证政策并新增K字类签证后所产生的一系列争议。该签证又称青年科技人才签证，是中国于2025年8月宣布计划新增的一种签证类别，主要面向来自世界各地，尤其是STEM等领域的“青年科技人才”。申请者年龄需在 18–45 岁之间，申请时无需先获得中国国内单位或研究机构的任何雇主邀请或担保（俗称“无就业门槛”）。<br>这一新规拟于2025年10月1日正式生效并签发给各国申请者。但签证政策一经公布便在中国民间和互联网引发了不少争议，一些观点认为该签证政策会导致“大量外国人浑水摸鱼，借机涌入中国，抢占就业机会”。</p><h1 id="评价"><a href="#评价" class="headerlink" title="评价"></a>评价</h1><h2 id="正面"><a href="#正面" class="headerlink" title="正面"></a>正面</h2><p>中国大陆知名评论员胡锡进对该新规持乐观态度，并认为“K签证主要是为发达国家尖端理工科青年才俊设计的，美国现在在往外赶人，这给了中国机会”</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年10月01日 13:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/K%E5%AD%97%E7%AD%BE%E8%AF%81%E4%BA%89%E8%AE%AE">https://zh.wikipedia.org/wiki/K字签证争议</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/kziqianzhengzhengyi/pic1.webp&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;br&gt;K字签证争议是由于中华人民共和国政府更新其签证政策并新增K字类签证后所产生的一系列争议。该签证又称青年</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="K字签证争议" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/K%E5%AD%97%E7%AD%BE%E8%AF%81%E4%BA%89%E8%AE%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>山西大同订婚强奸案</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/shanxidatongdinghunqiangjianan/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/shanxidatongdinghunqiangjianan/</id>
    <published>2025-12-03T13:22:44.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:28:58.563Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/shanxidatongdinghunqiangjianan/pic1.webp" alt="cover"><br>山西大同订婚强奸案又称席某平强奸案，是2023年5月在山西省大同市阳高县发生的一起婚姻纠纷以及强奸案件。 </p><h1 id="案情"><a href="#案情" class="headerlink" title="案情"></a>案情</h1><p>2023年1月，大同一男子席某平通过婚介所认识一位女子。2023年5月1日，席某平与女方订婚，同时男方给女方家彩礼10万元和7.2克金戒指。男方还表示结婚一年后会在房屋产权证上添加女方姓名。</p><h2 id="女方指控"><a href="#女方指控" class="headerlink" title="女方指控"></a>女方指控</h2><p>2023年5月2日，女方宴请男方席某平。后来席某平和女方共同前往位于阳高县某小区某楼14层房内。女方指控席某平不顾自己反对，强行与自己发生性关系。女方点火烧屋内柜子、窗帘，并通过楼梯下至13层呼喊救命，但被席某平拖至房内以及被夺去手机。当晚，女方向公安机关报案。<br>女方后将10万元彩礼及两枚戒指退至婚介机构，婚介机构通知男方领取，男方没有领取。</p><h2 id="男方辩解"><a href="#男方辩解" class="headerlink" title="男方辩解"></a>男方辩解</h2><p>男方席某平母亲表示，在2023年5月2日女方要求立即在房屋产权证上加上她的名字，之后结婚时要再给额外的10万元彩礼给她。男方家庭不同意，女方就控告男方强奸。席某平表示二人有亲密接触，但无实质性性行为。两人发生亲密接触后，女方还曾洗澡。</p><h1 id="判决"><a href="#判决" class="headerlink" title="判决"></a>判决</h1><p>2023年12月25日，山西省阳高县人民法院一审判决席某平因犯强奸罪，被判处有期徒刑三年。法院认定席某平强行与女方发生性关系，该行为构成强奸罪。男方当庭提起上诉。上诉书披露，2023年5月4日，警方在阳高县人民医院医生协助下对女方提取其阴道及内裤上的分泌物，女方称内裤“没有清洗过”。5月6日，女方在警方的带领下到大同市第一人民医院进行检查，医院诊疗手册显示“处女膜完整，未见新鲜破口”。5月19日，大同市公安司法鉴定中心出具的鉴定书部分内容显示“送检的女方内裤、阴道擦拭物、卫生纸上可疑斑迹中均未检出人精斑及STR分型”。 2025年4月16日，山西省大同市中级人民法院维持一审原判。 二审法院认为，女方已明确反对婚前性行为，而且事发时也反抗男方的性行为，所以席某平的确属于强行与女方发生性关系。此外房间内的床单上有席某平的精斑和席某平、女方的混合DNA基因分型。席某平在与女方家长通话时曾承认强暴。席某平母亲也一度因公布女方隐私遭训诫。此外审判长曾考虑通过对席某平判缓刑，但遭席某平家属拒绝，席某平始终坚持无罪，所以法院最终做出维持原判的判决。 2025年5月14日，媒体报导该案列入最高人民法院发布的指导性案例或典型案例库。</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年9月30日 23:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B1%B1%E8%A5%BF%E5%A4%A7%E5%90%8C%E8%AE%A2%E5%A9%9A%E5%BC%BA%E5%A5%B8%E6%A1%88">https://zh.wikipedia.org/wiki/山西大同订婚强奸案</a> </p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/shanxidatongdinghunqiangjianan/pic1.webp&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;br&gt;山西大同订婚强奸案又称席某平强奸案，是2023年5月在山西省大同市阳高县发生的一</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="山西大同订婚强奸案" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E5%B1%B1%E8%A5%BF%E5%A4%A7%E5%90%8C%E8%AE%A2%E5%A9%9A%E5%BC%BA%E5%A5%B8%E6%A1%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>治安管理处罚法修订与记录封存制度</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/zhianweifajilufengcunzhidu/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/zhianweifajilufengcunzhidu/</id>
    <published>2025-12-03T13:22:44.000Z</published>
    <updated>2025-12-03T14:52:32.429Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="治安管理处罚法修订与记录封存制度"><a href="#治安管理处罚法修订与记录封存制度" class="headerlink" title="治安管理处罚法修订与记录封存制度"></a>治安管理处罚法修订与记录封存制度</h1><p>2025年6月，第十四届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议通过了修订后的《中华人民共和国治安管理处罚法》，新增第一百三十六条，确立“治安违法记录封存制度”，自2026年1月1日起施行。该条规定，对违反治安管理的记录应当予以封存，不得向任何单位和个人提供或者公开，但有关国家机关为办案需要或者有关单位根据国家规定进行查询的除外，依法查询的单位应当对被封存记录予以保密。</p><p>按照多家媒体及法学专家的解读，该制度主要针对尚未构成刑事犯罪的行政违法行为记录，例如吸食毒品、一般治安殴打、赌博等，目的在于限制信息的对外公开和常规查询，而非物理删除记录本身。相关信息仍完整保留在公安系统内部，用于后续管理、风险评估及特定职业准入审查。</p><p>包括中国政法大学、中国人民公安大学、北京大学等院校的学者在接受媒体采访时普遍认为，封存制度并非为特定群体“开绿灯”，而是在维持行政处罚法律效果的前提下，避免轻微违法行为人的记录在求职、升学等领域被长期放大，使其获得改过自新的机会。他们强调，公众对安全权的关切应在不牺牲他人隐私权和人格尊严的基础上得到平衡。</p><p>同时，一些评论指出，中国此前针对部分高风险职业已在其他法规中设置“无吸毒记录”等准入条件，例如客运驾驶员、幼儿教师、保安等，本次封存制度并不影响这些行业依据法律对相关记录进行查询。</p><h1 id="南通文旅抖音评论事件"><a href="#南通文旅抖音评论事件" class="headerlink" title="南通文旅抖音评论事件"></a>南通文旅抖音评论事件</h1><p><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/nantongwenlv.png" alt="pic_1"><br>南通文旅抖音评论事件，又被舆论简称为“哪位少爷吸了”事件，是指2025年11月27日，中国江苏省南通市文化和旅游局运营的抖音官方账号“南通文旅”，在新疆生产建设兵团女子强制隔离戒毒所官方账号“兵团禁毒”发布的一条介绍中华人民共和国治安管理处罚法中治安违法记录封存制度的普法视频下留言“哪位少爷吸了”，由此引发的网络舆论风波。该评论被普遍解读为对自2026年起实施的吸毒等治安违法记录封存制度可能被特权群体利用的讽刺和质疑，迅速在社交平台传播，使“南通文旅”账号粉丝在短时间内增加数百万，并引起中国内地及港澳台多家媒体及法学专家的集中报道与讨论</p><p>事件被视为新修订《治安管理处罚法》关于治安违法记录封存条款在公众层面引发的最具代表性的舆论案例之一，也被部分评论总结为政务新媒体在参与公共议题时话语风格与风险边界的典型案例。</p><h2 id="文旅政务新媒体与“南通文旅”账号"><a href="#文旅政务新媒体与“南通文旅”账号" class="headerlink" title="文旅政务新媒体与“南通文旅”账号"></a>文旅政务新媒体与“南通文旅”账号</h2><p>2010年代后，地方文化和旅游部门大量入驻微博、抖音等平台，形成“文旅矩阵”，以短视频、直播等形式推广城市形象。部分账号通过使用网络流行语、跨界联动等方式提升传播力，形成所谓“文旅网红号”。<br>“南通文旅”为南通市文化广电和旅游局官方抖音账号，运营主体为该局及其下属单位。根据多家财经媒体援引平台数据的报道，在事件发生前，该账号粉丝约为35万至40万，主要发布城市风光、文旅活动宣传等内容，在全国文旅账号中并非流量最高者。</p><h1 id="事件经过"><a href="#事件经过" class="headerlink" title="事件经过"></a>事件经过</h1><h2 id="评论发布与传播"><a href="#评论发布与传播" class="headerlink" title="评论发布与传播"></a>评论发布与传播</h2><p><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/bingtuanjintu.png" alt="pic_2"><br>2025年11月27日，“兵团禁毒”在抖音发布短视频，对新修订《治安管理处罚法》第一百三十六条进行普法解读，特别提到自2026年起吸毒等治安违法记录将依法封存。</p><p>“南通文旅”官方账号在该视频评论区留下“哪位少爷吸了”一句。由于“少爷”一词在网络语境中常被用来指代具有家庭背景或享有某种隐性特权的年轻男性，该评论随即被解读为对封存制度可能被特定阶层利用的隐晦讽刺。</p><p>相关截图很快被网民转发至微博、社交平台和各类新闻评论区，“哪位少爷吸了”成为热搜关键词之一，多家媒体以“六字评论”“锐评”等表述报道此事。</p><h2 id="视频下架与评论关闭"><a href="#视频下架与评论关闭" class="headerlink" title="视频下架与评论关闭"></a>视频下架与评论关闭</h2><p>随着事件持续发酵，“兵团禁毒”随后删除了涉事普法视频，并关闭了多个内容的评论功能；“南通文旅”亦对账号评论区进行调整，原始评论在抖音客户端中已无法直接查看，相关讨论主要通过截图、新闻报道和二次创作视频流传。</p><h1 id="舆论与媒体反应"><a href="#舆论与媒体反应" class="headerlink" title="舆论与媒体反应"></a>舆论与媒体反应</h1><h2 id="网民讨论"><a href="#网民讨论" class="headerlink" title="网民讨论"></a>网民讨论</h2><p>大量网民在社交平台上以“哪位少爷吸了”为话题展开二次创作，将该句用作表情包、标题或评论，用以质疑吸毒记录封存是否会被特定人群用作“洗白”工具，有观点直指“缉毒警察冒着生命危险打击毒品，如果记录可以封存，会不会让部分人更有恃无恐”。</p><p>也有网民指出，评论本身并未指向具体个人或群体，而是一种对制度可能产生不平等效果的情绪化表达；在他们看来，“南通文旅”此举被视为“替普通人说话”，体现了政务账号在热点公共议题中站在公众一侧的姿态。</p><p>另一方面，一部分声音认为，将封存制度简单理解为“纵容吸毒”或“专为权势者量身定做”属于情绪化解读，忽视了制度中关于查询权限、职业准入等配套规定，也可能会加剧对特定群体的污名化。</p><h2 id="媒体与评论者观点"><a href="#媒体与评论者观点" class="headerlink" title="媒体与评论者观点"></a>媒体与评论者观点</h2><p><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/douyin_screen.png" alt="pic_3"><br>新疆官方政务账号“新疆发布”在评论文章中认为，“南通文旅”的六字留言在无意间戳中了不少人心中真实的顾虑，但也提醒公众需要在理解立法初衷和保护个人隐私、人格尊严的前提下讨论该制度。</p><p>多家媒体通过评论版或专栏文章从不同角度分析此次舆论风波。第一财经的“壹快评”指出，一方面网民有权就吸毒记录封存制度表达质疑，另一方面，围绕该议题出现的个人攻击、阴谋论以及缺乏事实依据的暗示也可能触及法律底线，呼吁在公共讨论中摒弃“声高有理”的逻辑。</p><p>前《环球时报》总编辑胡锡进在社交平台撰文称，“南通文旅”以带有明显情绪色彩的语句评论法律条款，从严格意义上说并不符合政务账号应有的稳重立场，属于“小编风格”与机构身份之间的错位，但他同时认为不必对这一行为进行过度政治化解读。</p><h1 id="法学专家与官方解读"><a href="#法学专家与官方解读" class="headerlink" title="法学专家与官方解读"></a>法学专家与官方解读</h1><p>在舆论高涨的背景下，多家媒体集中采访相关法学专家及公安系统学者。北京大学、中国政法大学、湖南师范大学等院校学者强调，封存制度并未取消行政处罚，不等于“无罪”，也并非仅为某一特定阶层提供保护，而是旨在为所有轻微违法者提供重新融入社会的可能性。</p><p>澎湃新闻等媒体刊发的解读指出，封存记录并不等于“风险隐身”。在幼儿教师、网约车司机、保安等涉及公共安全的岗位招聘中，法律已经授权用人单位依法查询相关记录，封存制度不会削弱这些行业的准入监管。</p><p>部分评论则从立法技术和人权保障角度评价称，吸毒记录封存体现了中国法制从强调“重罚重刑”逐步向更注重隐私权、人格权与社会回归的平衡转变，但这一转变需要通过持续的公开解读和案例实践赢得社会信任。</p><h1 id="对南通文旅账号及政务新媒体的影响"><a href="#对南通文旅账号及政务新媒体的影响" class="headerlink" title="对南通文旅账号及政务新媒体的影响"></a>对南通文旅账号及政务新媒体的影响</h1><p>多家媒体基于平台统计数据报道，“南通文旅”账号在11月27日粉丝约为35.3万，事件发酵后的第二天下午已突破200万，随后在一至两日内增至约400万，成为当时中国文旅类官方账号中粉丝增长速度最快的帐号之一，被一些报道形容为2025年底的“互联网顶流”。</p><p>有评论认为，“南通文旅”借此事件完成了从常规城市宣传账号向“具有鲜明个性和议题影响力的政务号”的转变，一度在各类“文旅账号排行榜”中位居前列，亦带动其他地方文旅账号围绕同一议题发布评论或短视频，形成“文旅接力声援”现象。</p><p>同时，部分媒体和评论者提醒，政务新媒体在追求话题度和“网感”时仍需把握身份边界，避免以缺乏事实依据的暗示性表述引发对具体群体的不实联想，否则可能在获得短期流量的同时，增加机构与个人的法律和声誉风险。</p><h1 id="对治安违法记录封存政策讨论的推动"><a href="#对治安违法记录封存政策讨论的推动" class="headerlink" title="对治安违法记录封存政策讨论的推动"></a>对治安违法记录封存政策讨论的推动</h1><p>舆论普遍认为，此次事件显著提高了公众对治安违法记录封存制度的关注度。多篇报道指出，如果没有“南通文旅”评论所带来的话题效应，新修订《治安管理处罚法》中该条款原本可能只在专业法律界和少数政策关注者中引发讨论。</p><p>在事件后续的报道与解读中，媒体广泛引用法学专家、公安实务部门和立法参与者的观点，对封存制度的适用范围、查询机制以及与就业、公共安全之间的关系进行更为细致的说明，使原本抽象的法律条文以更易理解的方式呈现在公众面前。</p><p>也有评论者指出，围绕封存制度的激烈争论在一定程度上反映出公众对吸毒等行为的高度零容忍态度以及对“特权”问题的敏感，如何在严厉打击毒品犯罪、保障公共安全和尊重个体权利之间取得平衡，将是该制度在后续落实过程中需要面对的长期议题。</p><h1 id="评价"><a href="#评价" class="headerlink" title="评价"></a>评价</h1><p>综合各方观点，有评论认为，“南通文旅”的六字评论在舆论场上起到了“情绪放大器”的作用，将本已存在但相对分散的民间担忧集中呈现出来，引发了立法机关、执法机关、学界与媒体之间更直接的互动；也有观点批评这一做法模糊了政务账号与普通网民之间的界限，不利于官方机构的权威与专业形象。</p><p>有观点将本次争议视为中国互联网公共讨论的一次“集体练习”，一方面显示出网民对公共政策具有高度参与意愿，另一方面也暴露出在信息不对称、情绪化传播环境下，如何避免将个别人物、代表或机构简单“标签化”甚至进行网络暴力的现实难题。</p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年12月03日 13:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%97%E9%80%9A%E6%96%87%E6%97%85%E6%8A%96%E9%9F%B3%E8%AF%84%E8%AE%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6">https://zh.wikipedia.org/wiki/南通文旅抖音评论事件</a></p></blockquote><h1 id="人民万岁-站长解读"><a href="#人民万岁-站长解读" class="headerlink" title="人民万岁 站长解读"></a>人民万岁 站长解读</h1><p>官方所谓“封存”不等于“删除”，那么我想问。<br>删除的记录，普罗大众不知道。<br>封存的记录，普罗大众也不会知道。<br>那么，删除和封存的区别在哪儿？<br>封存只有特定的人群和岗位才可以知道，那我们每个公民，为什么没有权力知道身边的人是否吸毒了呢？<br>对于吸毒，从186年前的林则徐虎门销烟开始，华夏民族就一直对毒品深恶痛绝。<br>一百八十六年前的中国官员是这样对待毒品的，但是一百八十六年后，在现代文明的今天<br>吸毒者就已经可以不被人所知晓了吗？<br>吸毒者脱毒后3个月复吸率高达86%-98% -《来源：河北省戒毒管理局》<br><img src="https://cdn.人民万岁.com/post-img/hebeishengjinduguanlisuo.png" alt="pic_4"><br>如果我的身边有刚解毒的人，且记录被“封存”了，我没有权利知道他吸过毒，<br>对我进行了人身攻击等吸毒后的过激行为我该如何维权？<br>在我看来，现在的中国立法制度存在严重问题！<br>民众根本没有知情权，甚至都没有曝光的权力。<br>作为一名中华人民共和国的合法公民，中华人民共和国的人民，<br>我对此失望，十分失望。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;治安管理处罚法修订与记录封存制度&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#治安管理处罚法修订与记录封存制度&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;治安管理处罚法修订与记录封存制度&quot;&gt;&lt;/a&gt;治安管理处罚法修订与记录封存制度&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;2025年6月，第十四届全国</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="治安管理处罚法修订与记录封存制度" scheme="https://人民万岁.com/onlytruth/public/tags/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%A4%84%E7%BD%9A%E6%B3%95%E4%BF%AE%E8%AE%A2%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E5%BD%95%E5%B0%81%E5%AD%98%E5%88%B6%E5%BA%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>武汉大学图书馆争议事件</title>
    <link href="https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/"/>
    <id>https://人民万岁.com/onlytruth/public/p/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/</id>
    <published>2025-12-03T12:45:18.742Z</published>
    <updated>2025-12-03T13:28:13.233Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://人民万岁.com/images/post/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/yjy.webp" alt="cover"><br>2023年，中华人民共和国湖北省武汉大学的图书馆内发生一起性骚扰指控争议，后涉及司法程序，引发社会舆论。2023年10月，武汉大学研究生杨某某（女）在网络上举报本科生肖某某（男）在图书馆对其实施性骚扰，并公开其道歉信。学校随后对肖某某作出记过处分，引发社会关注。其后，肖某某否认骚扰行为，称因皮肤病抓痒被误解，并对处分提出申诉。2024年6月杨某某起诉肖某某，指控他在公共场所违背杨某某意志持续摩擦下体，应被认定为性骚扰，要求他在省级或以上报纸连续书面道歉15天，并支付精神抚慰金5000元。2025年7月湖北省武汉经济技术开发区人民法院判决驳回杨某某全部诉讼请求，认定不能证明构成性骚扰。之后杨某某通过社交平台发表争议言论，其硕士论文也被指存在学术不端。事件引发公众对高校性骚扰举报机制、诬告责任、网络暴力等问题的广泛讨论。 </p><h1 id="性骚扰指控事件"><a href="#性骚扰指控事件" class="headerlink" title="性骚扰指控事件"></a>性骚扰指控事件</h1><p>2023年7月11日，武汉大学文理学部图书馆，当事人肖某某与当事人杨某某同在图书馆内自习，并对向而坐。自习过程中，据杨某某称，自当日下午六点后，肖某某反复揉搓其大腿根部，杨某某怀疑其在进行自慰行为，遂构成对自己的性骚扰，随后在七点至八点十分这一时间段内，杨某某在肖某某不知情的情况下对其录制共计5段视频，视频时长总计4分50秒。杨某某在八点二十分与肖某某对质，肖某某手写“道歉信”并留下姓名、联系方式、学号等信息。 之后，杨某某与肖某某辅导员联系并向校方举报称肖某某行为涉嫌性骚扰。7月13日，杨某某当面找到肖某某辅导员，并再次要求肖某某做书面道歉，要求取消肖某某一切评优及保研资格，并对交涉过程做录音。10月7日校方调取监控，认为无法证明存在性骚扰，10月7日至10月10日，杨某某拒绝肖某某导员及家长所提出私下解决意见。<br>10月11日，杨某某在社交媒体微信公众号上透过“景容饮冰”发表长文《关于我在武汉大学图书馆受到性骚扰这件事情》，公开举报肖某某。事件引起网络舆情，肖某某和杨某某都遭到大量网络暴力。同日夜间，武汉大学成立工作组进行调查。当晚，肖母与肖某某向警方报案称被诽谤。10月13日，武汉大学给予肖某某记过处分。 </p><h1 id="事件发展"><a href="#事件发展" class="headerlink" title="事件发展"></a>事件发展</h1><p>2023年10月17日，肖某某被诊断为急性应激反应，至12月病情恶化，被确诊为创伤后压力症（PTSD），并被评估有80%自杀或自残风险。肖母回忆称“那段时间他（指肖某某）经常突然又气又恨的，有想去找对方理论的冲动；晚上靠吃药才能睡着，还总梦到图书馆那天的事被惊醒；白天一整天不和人说话，甚至想跳楼，还好被我们拖住……”<br>肖母还表示肖某某的祖父亦因看到网暴当场昏倒，半年后离世。而武汉大学表示，“（肖某）遭遇网暴致使其‘爷爷去世’‘外公成植物人’”均为不实信息。<br>2024年2月，肖母公开肖某某就诊记录，表示儿子是因为湿疹复发而隔衣抓痒，否认相关指控。同年肖某某就记过处分，对学校提出申诉，并对网暴提起民事诉讼。2025年9月20日，武汉大学发布情况通报，决定撤销肖某某记过处分。 </p><h1 id="性骚扰民事纠纷案"><a href="#性骚扰民事纠纷案" class="headerlink" title="性骚扰民事纠纷案"></a>性骚扰民事纠纷案</h1><p>2024年6月，杨某某以性骚扰指控民事纠纷形式起诉肖某某，要求肖某某在省级或以上报纸上刊登公开道歉15天，并支付精神抚慰金人民币5000元。<br>2025年7月25日，法院一审宣判，肖某某的行为不构成性骚扰，驳回杨某某指控。杨某某不服判决，提起上诉。<br>9月17日，武汉市中级人民法院二审驳回上诉，维持原判。 </p><h1 id="2025年事件进一步发展"><a href="#2025年事件进一步发展" class="headerlink" title="2025年事件进一步发展"></a>2025年事件进一步发展</h1><h2 id="杨某某嘲讽威胁争议"><a href="#杨某某嘲讽威胁争议" class="headerlink" title="杨某某嘲讽威胁争议"></a>杨某某嘲讽威胁争议</h2><p>败诉后，7月27日，被指认为杨某某的账号在多个平台发表言论，称自己“已经通过法考啦，之后还会继续美美读博”（杨某某在香港浸会大学攻读博士），并疑似嘲讽肖某某“保研会很困难吧”，扬言无论肖某某申请什么学校自己都会举报。言论引发网民强烈反应，许多内地网民联系香港浸会大学要求回应。 </p><h2 id="杨某某学术不端争议"><a href="#杨某某学术不端争议" class="headerlink" title="杨某某学术不端争议"></a>杨某某学术不端争议</h2><p>随着事件发酵，杨某某的硕士毕业论文也被发现存在问题，文中出现多处低级错误，如出现了中国大陆并不存在的《离婚法》、将中华人民共和国的成立年份写成“1049年”等，并出现了大量错别字及错误表述。同年9月10日早上，论文在知网下架。下架时，论文下载量超过31万次，是武汉大学在知网下载量最高的论文。下架引起多家媒体报道，并咨询武汉大学和知网是谁申请下架。同日晚上，论文再度上架。<br>2025年9月20日，武汉大学召开学位评定委员会会议，未发现杨某某硕士学位论文有学术不端行为，依据《中华人民共和国学位条例》及武汉大学学位授予规定，维持授予其硕士学位的决议。另对多位责任人给予警告、诫勉等处分，并暂停其导师郭某某进行约谈并研究生招生资格两年。 </p><h2 id="相关高校回应"><a href="#相关高校回应" class="headerlink" title="相关高校回应"></a>相关高校回应</h2><p>7月28日，香港浸会大学回应称，对于任何违反行为守则的大学成员，浸大会根据既定的纪律程序处理，同时浸大不会就个别个案作出评论。<br>7月31日，武汉大学校长张平文回应记者提问表示，学校正在处理这起事件，至于何时会公布处理结果还要等上级的安排。8月1日，武汉大学发布《情况通报》，称尊重司法判决结果，已组建工作专班正对肖某某纪律处分、杨某某学位论文问题进行全面调查复核。 </p><h2 id="冒充肖某某的同学争议"><a href="#冒充肖某某的同学争议" class="headerlink" title="冒充肖某某的同学争议"></a>冒充肖某某的同学争议</h2><p>8月4日，新浪微博社区观察员官方账号公告，多名微博用户长期发布不友善言论，煽动性别对立情绪，在此次事件中冒充当事人肖某某的“同学”、“高中室友”，制造、散布不实消息，目前已经受到关闭账号的处置。</p><p>红色文化的传承不是简单的复制，而是要与时代相结合，赋予其新的生命力。通过数字技术、新媒体平台等现代手段，让红色故事更加生动有趣，更容易被年轻人接受和喜爱。 </p><h1 id="反响"><a href="#反响" class="headerlink" title="反响"></a>反响</h1><p>根据红网舆情中心统计，2025年7月25日一审宣判后，“武汉大学图书馆性骚扰事件”在之后一周成为仅次于《育儿补贴制度实施方案》的舆情热点，社交媒体上相关文章近16万份，文章阅读量近6400万次。<br>该事件在网络空间中引发广泛讨论的同时，亦伴随着严重的网络暴力行为。红网评论员张瑜批评社交媒体在舆情中的不作为，特别是涉案男女双方都被人肉搜索，社交媒体没有尽力制止双方个人隐私的泄露。他质疑社交媒体为了更高网站流量，刻意放任相关内容流传。<br>2025年7月29日，胡锡进发文称，武汉大学应当撤销对肖姓男子的处分并向其道歉。他表示“武大在当时舆论的压力下，轻率给肖某某记过处分，是很不应当的”，并建议杨某某尊重法院的判决结果，向肖某某道歉。张瑜和《新民晚报》评论员李一能均摘文批评武汉大学处理事件不当，李一能更指出，在2023年事件发生后三个月都无法主持公道，女方网络发文引起网络舆情，又以平息舆情为由仓促处理。如今一审宣判后，不能即时发声，令人失望。<br>8月13日，新华社发表评论，不点名批评武汉大学校长，指出一些干部习惯“以上级为挡箭牌”，不主动处理舆情，这是干部缺乏担当精神、规避问责的体现。<br>9月19日，中央组织部副部长张光军参与武汉大学召开的教师干部会议，于会议中宣布人事异动，黄泰岩的职务改由中山大学党委书记朱孔军接任。 </p><h1 id="来源"><a href="#来源" class="headerlink" title="来源"></a>来源</h1><blockquote><p>维基百科 2025年9月29日 19:00<br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AD%A6%E6%B1%89%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E4%BA%89%E8%AE%AE%E4%BA%8B%E4%BB%B6">https://zh.wikipedia.org/wiki/武汉大学图书馆争议事件</a> </p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://人民万岁.com/images/post/wuhandaxuetushuguanzhengyishijian/yjy.webp&quot; alt=&quot;cover&quot;&gt;&lt;br&gt;2023年，中华人民共和国湖北省武汉大学的图书馆内发生一起性骚扰指控争议，后</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
